<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://https://shwayliu.github.io/</id>
    <title>Shway&apos;s Blog</title>
    <updated>2021-07-11T10:52:51.837Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://https://shwayliu.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://https://shwayliu.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://https://shwayliu.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://https://shwayliu.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Shway&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[朱庆育｜民法典的结构和体例]]></title>
        <id>https://https://shwayliu.github.io/post/zhu-qing-yu-ormin-fa-dian-de-jie-gou-he-ti-li/</id>
        <link href="https://https://shwayliu.github.io/post/zhu-qing-yu-ormin-fa-dian-de-jie-gou-he-ti-li/">
        </link>
        <updated>2021-07-11T09:09:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2020/11/17</p>
<p>摘要：中国民法典的创新在于以民事权利为导向。</p>
<h1 id="民法典的两个基本范式">民法典的两个基本范式</h1>
<p>我国民法典没有采纳大陆法系国家经典“三编制”或“五编制”的体系，而分为七编制，即由总则、人格权<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>合同、物权、婚姻家庭、继承、侵权责任七编组成。与德国民法典相较，增设了人格权编与侵权责任编，没有设立债法总则。民法典中人格权制度的独立成编、独特的合同中心主义<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>的确立、侵权责任独立成编、以民事权利为红线构建民法典体系<sup class="footnote-ref"><a href="#fn3" id="fnref3">[3]</a></sup>、采取从确权到权救济的结构，都是我国民法典的体系创新。这些都是中国民法典的重要特色，也是对世界民法典编纂的重要贡献。——王利明:《体系创新:中国民法典的特色与贡献》</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://https://shwayliu.github.io//post-images/1625994733900.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>体系化整理的核心思想：相似的规范合并，提取共有的公因式。民法典体系结构两种主要形式：法国民法典三编制——法学阶梯式、德国民法典五编制——潘德克顿式。法国民法典更忠实与罗马法，德国民法典胜在原创的体系。范式的科学性，在于其规范能够脱离本土环境，可以被其他国家复制和学习。</p>
<p>德国民法典并非开创了总则-分则编的提取公因式模式，而是采用了独特的提取公因式的方法。判断一个国家是否继承德国民法典体系的标志，是对物权行为理论的承认。如果承认，那么法律行为作为物法和债法的公因式，就对应德国民法典中总则的位置。如果不承认，法律行为规范单独放入债法也未尝不可，没有必要按照德国民法典的五编制。</p>
<blockquote>
<p>德国法典编纂的体系特点既不在五编，亦非前置总则之体例，而是物法与债法的截然区分。-H. H. Jakobs</p>
<p>潘德克顿体系的主要特征在于前置总之体例，总则之核心则在法律行为理论。法律行为理论是19世德意志法律科学的绝对主题，而19世纪德意志法律科学所获的世界性声誉，正是建立在法律行为理论的基础之上。-Werner Flume</p>
</blockquote>
<p>瑞士民法典偏向务实，是法学阶梯与潘德克顿的混合式，但难以称得上新的范式。其不设总则编的理由：（1）民法总则规范编例外太多，很难称得上公因式（2）降低法律适用的难度，避免在总则和分则之间来回穿梭，或者产生冲突（3）瑞士债法条文极多且相对独立于前面若干编，内容包括商法</p>
<h1 id="中国民法典与现有范式的区别">中国民法典与现有范式的区别</h1>
<p>民法总则是民法典的开篇之作，在民法典中起统领性作用。民法总则规定民事活动必须遵循的基本则和一般性规则，统领民法典各分编；各分编将在总则的基础上对各项民事制度作出具体规定。民法总则草案以1986年制定民法通则为基础，采取“提取公因式”的办法，将民事法律制度中具有普遍适用性和引领性的规定写入草案，就民法基本原则、民事主体、民事权利、民事法律行为、民事责任和诉讼时效等基本民事法律制度作出规定，既<strong>构建了我国民事法律制度的基本框架，也为各分编的规定提供依据</strong>。——2017年3月8日十二届全国人民代表大会第五次会议关于《中华人民共和国民法总则（草案）》的说明</p>
<p>这个说明表明，中国民法典分则是由总则产生的（先总后分演绎），这并不是德克顿意义上的公因式（先分后总归纳），因为后者是分则决定总则。而民法典总则像是中国活页本法典的活页环，其主要功能有两项:一是以所列举的权利类型串起各编，二是以所列举的利类型为限划定民法典分编的最大编数。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://https://shwayliu.github.io//post-images/1625994718703.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>与德国民法典相比，中国民法典总则多了民事权利章，并由分则对各权利的具体规范进行细化，这说明中国民法典联系总分编的关系是民事权利，并非潘德克顿范式的法律行为理论。例如：</p>
<blockquote>
<p>第一百一十条 自然人享有生命权、身体权、健康权、姓名权、肖像权、名誉权、荣誉权、隐私权、婚姻自主权等权利。<br>
法人、非法人组织享有名称权、名誉权和荣誉权。</p>
<p>第一百一十四条 民事主体依法享有物权。<br>
物权是权利人依法对特定的物享有直接支配和排他的权利，包括所有权、用益物权和担保物权。</p>
<p>第一百一十八条 民事主体依法享有债权。<br>
债权是因合同、侵权行为、无因管理、不当得利以及法律的其他规定，权利人请求特定义务人为或者不为一定行为的权利。</p>
</blockquote>
<p>上述三个总则条款，”放射“至不同分编作更细致的规定，是分编的权利基础，而非规范公因式。所谓”以民事权利为红线“。这也为知识产权独立成编创造条件。</p>
<p>之所以不采用潘德克顿范式，主要原因是法律行为理论在缺陷日益凸显，所谓”公因式能力不足“。侵权责任、人格权独立成编，也是因为在这两个问题上法律行为（或者说意思表示）适用空间不大。</p>
<hr class="footnotes-sep">
<section class="footnotes">
<ol class="footnotes-list">
<li id="fn1" class="footnote-item"><p>这里实际上包含了个人学术观点，王老师认为人格权编应当位于第二，总则之后。 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn2" class="footnote-item"><p>与德国民法典相比，我国没有债法总则，而是由合同法的一般规范起到了统领债法，甚至替代民法总则规范的作用。王利明：我国没有设置债法总则，而是保持了同法总则体系的完整性和内容的丰富性，并使合同法总则发挥债法总则的功能。 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn3" class="footnote-item"><p>这也是人格权独立成编的重要理由 <a href="#fnref3" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content>
    </entry>
</feed>